\hypertarget{exercice}{%
\section{Exercice}\label{exercice}}

Dans le cadre du Ruzzle, on veut charger dans un arbre de binaire un
dictionnaire de la langue française afin de rechercher l'existence d'un
mot le plus rapidement possible. Le dictionnaire est le fichier
\texttt{dico.txt}. Le jeu affichera les lettres sans accents. Nous
allons donc les retirer avant d'ajouter les mots à l'arbre de recherche.

\emph{Pour pouvoir effectuer les tests avec un fichier court, on dispose
du fichier \texttt{dico\_test.txt}.}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item Écrire une fonction \texttt{fichier\_vers\_liste(fichier)} qui lit le
  \texttt{fichier} texte qui contient le dictionnaire et renvoie une
  liste contenant les mots. Les lignes vides et celles commençant par un
  ``\%'' doivent être ignorées.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ liste_mots }\OperatorTok{=}\NormalTok{ fichier_vers_liste(}\StringTok{'dico_test.txt'}\NormalTok{)}
\OperatorTok{>>>} \BuiltInTok{len}\NormalTok{(liste_mots)}
\DecValTok{14}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ liste_mots[}\DecValTok{0}\NormalTok{]}
\CommentTok{'a'}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ liste_mots[}\OperatorTok{-}\DecValTok{1}\NormalTok{]}
\CommentTok{'abaissante'}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\item Écrire une fonction
  \texttt{charger\_dico\_caracteres\_speciaux(fichier)} qui charge le
  \texttt{fichier} qui donne les associations
  \texttt{caractere\ special\ -\textgreater{}\ caractere\ normal} et le
  renvoie sous forme de dictionnaire.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ d }\OperatorTok{=}\NormalTok{ charger_dico_caracteres_speciaux(}\StringTok{"listeAccents.txt"}\NormalTok{)}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ d[}\StringTok{'à'}\NormalTok{]}
\CommentTok{'a'}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ d[}\StringTok{'ç'}\NormalTok{]}
\CommentTok{'c'}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\item Écrire une fonction \texttt{corriger\_mot(mot,\ association)} qui
  renvoie le \texttt{mot} sans caractère spécial. \texttt{association}
  est un dictionaire qui les associations
  \texttt{caractere\ special\ -\textgreater{}\ caractere\ normal}.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ dico_cs }\OperatorTok{=}\NormalTok{ charger_dico_caracteres_speciaux(}\StringTok{"listeAccents.txt"}\NormalTok{)}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ corriger_mot(}\StringTok{"àbaçêtéèï"}\NormalTok{,dico_cs)}
\CommentTok{'abaceteei'}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\item Écrire une fonction \texttt{fichier\_vers\_arbre(fichier)} qui range
  le \texttt{fichier}contenant de mots dans un arbre tout en ôtant les
  caracteres spéciaux.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ arbre }\OperatorTok{=}\NormalTok{ fichier_vers_arbre(}\StringTok{'dico_test.txt'}\NormalTok{)}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ arbre.afficher_arbre()}
\NormalTok{    a}
\NormalTok{       b}
\NormalTok{          a}
\NormalTok{                i}
\NormalTok{                   s}
\NormalTok{                      s}
\NormalTok{                         a}
\NormalTok{                                     n}
\NormalTok{                                        t}
\NormalTok{                                           e}
\NormalTok{                                  m}
\NormalTok{                                     e}
\NormalTok{                                        s}
\NormalTok{                               i}
\NormalTok{                                        t}
\NormalTok{                                     s}
\NormalTok{                                  e}
\NormalTok{                                     n}
\NormalTok{                                        t}
\NormalTok{                            b}
\NormalTok{                               l}
\NormalTok{                                  e}
\NormalTok{             c}
\NormalTok{                   u}
\NormalTok{                      l}
\NormalTok{                         e}
\NormalTok{                a}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\item Écrire une fonction
  \texttt{est\_dans\_dictionnaire(arbre\_a\_mots,\ mot\ ,\ r\ =\
    False)} qui teste si \texttt{mot} est présent dans
  l'\texttt{arbre\_a\_mots}.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ arbre }\OperatorTok{=}\NormalTok{ fichier_vers_arbre(}\StringTok{'dico_test.txt'}\NormalTok{)}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ est_dans_dictionnaire(arbre, }\StringTok{'abaca'}\NormalTok{)}
\VariableTok{True}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ est_dans_dictionnaire(arbre, }\StringTok{'abaissa'}\NormalTok{)}
\VariableTok{True}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ est_dans_dictionnaire(arbre, }\StringTok{'abaissable'}\NormalTok{)}
\VariableTok{True}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ est_dans_dictionnaire(arbre, }\StringTok{'abaissai'}\NormalTok{)}
\VariableTok{True}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ est_dans_dictionnaire(arbre, }\StringTok{'abaissaient'}\NormalTok{)}
\VariableTok{True}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ est_dans_dictionnaire(arbre, }\StringTok{'abaissait'}\NormalTok{)}
\VariableTok{True}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ est_dans_dictionnaire(arbre, }\StringTok{'dictionnaire'}\NormalTok{)}
\VariableTok{False}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\item Ajouter une méthode \texttt{racine\_existe(self,\ mot)} à la classe
  \texttt{ArbreBinaire} qui renvoie \texttt{True} si \texttt{mot} est
  une racine possible pour un autre mot. Cette méthode sera appellée par
  la méthode \texttt{est\_une\_racine(arbre\_a\_mots,\ mot)}.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ arbre }\OperatorTok{=}\NormalTok{ fichier_vers_arbre(}\StringTok{'dico_test.txt'}\NormalTok{)}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ est_une_racine(arbre, }\StringTok{"abaissa"}\NormalTok{)}
\VariableTok{True}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ est_une_racine(arbre, }\StringTok{"abaissai"}\NormalTok{)}
\VariableTok{True}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ est_une_racine(arbre, }\StringTok{"abaissaie"}\NormalTok{)}
\VariableTok{True}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ est_une_racine(arbre, }\StringTok{"abad"}\NormalTok{)}
\VariableTok{False}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ est_une_racine(arbre, }\StringTok{"abats"}\NormalTok{)}
\VariableTok{False}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\end{enumerate}
